<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Lectures_physics]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>Lectures_physics</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 17 Apr 2024 10:46:21 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:45:35 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[<em>Динамика точки.</em>]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Динамика точки. Основные понятия и определения.<br>В разделе кинематики исследовалось движение тел без учета причин, обеспечивающих это движение. Рассматривалось движение, заданное каким-либо способом и определялись траектории, скорости и ускорения точек этого тела..<br>
В разделе динамики решается более сложная и важная задача. Определяется движение тела под действием сил приложенных к нему, с учетом внешних и внутренних условий, влияющих на это движение, включая самих материальных тел.<br>Динамикой называется раздел механики, в котором изучаются законы движения материальных тел под действием сил.<br>Понятие о силе, как о величине, характеризующей меру механи­ческого взаимодействия материальных тел, было введено в статике. Но при этом в статике мы, по существу, считали все силы постоян­ными. Между тем, на движущееся тело наряду с постоян­ными силами (постоянной, например, можно считать силу тяжести) действуют обычно силы переменные, модули и направления которых при движении тела изменяются.<br>Сила&nbsp;– векторная физическая величина, характеризующая действие одного тела на другое, в результате чего у тела изменяется скорость, то есть&nbsp;появляется ускорение, или происходит&nbsp;деформация&nbsp;тела, либо имеет место и то, и другое. В том случае, когда тело при взаимодействии получает ускорение, говорят о&nbsp;динамическом&nbsp;проявлении сил. В том случае, когда тело при взаимодействии деформируется, говорят о&nbsp;статическом&nbsp;проявлении сил.  –&nbsp;векторная величина.<br>Как показывает опыт, переменные силы могут определенным об­разом зависеть&nbsp;от времени, от положения тела&nbsp;и&nbsp;от его скорости.&nbsp;В частности, от времени зависит сила тяги электровоза при посте­пенном выключении или включении реостата; от положения тела зависит сила упругости пружины; от скорости движения зависят силы сопро­тивления среды (воды, воздуха).<br>К понятию об инертности тел мы приходим, сравнивая результаты действия одной и той же силы на разные материальные тела. Опыт показывает, что если одну и ту же силу приложить к двум разным, свободным от других воздействий покоящимся телам, то в общем случае по истечении одного и того же промежутка времени эти тела пройдут разные расстояния и будут иметь разные скорости.<br>Инертность&nbsp;и представляет собой&nbsp;свойство материальных тел быстрее или медленнее изменять скорость своего движения под действием приложенных сил.&nbsp;Если, например, при действии одина­ковых сил изменение скорости первого тела происходит медленнее, чем второго, то говорят, что первое тело является более инертным, и наоборот.<br>Количественной мерой инертности данного тела является фи­зическая величина, называемая&nbsp;массой тела.&nbsp;В механике масса&nbsp;т&nbsp;рассматривается как величина скалярная, положительная и постоянная для каждого данного тела.<br>За единицу массы принят эталон – сплав платины и иридия, хранящийся в палате мер и весов в Париже: [m]=кг. Масса–величина аддитивная&nbsp;и скалярная.<br><br>В общем случае движение тела зависит не только от его суммар­ной массы и приложенных сил; характер движения может еще зави­сеть от формы тела, точнее от взаимного расположения образующих его частиц (т.е. от распределения масс).<br>Чтобы при первоначальном изучении динамики иметь возможность отвлечься от учета влияния формы тел (распределения масс), вво­дится понятие о материальной точке.<br>Под&nbsp;материальной точкой&nbsp;понимают материальное тело столь малых размеров, что различием в движении отдельных его точек можно пренебречь и положение которого можно определить координатами одной из его точек.<br>Практически данное тело можно рассматривать как материальную точку в тех случаях, когда расстояния, проходимые точками тела при его движении, очень велики по сравнению с размерами самого тела. Кроме того, как будет показано в динамике системы&nbsp;поступательно&nbsp;движущееся тело можно всегда&nbsp;рассматривать&nbsp;как материальную точку с массой, равной массе всего тела..<br>Наконец, материальными точками можно считать частицы, на кото­рые мы будем мысленно разбивать любое тело при определении тех или иных его динамических характеристик.<br>Точку будем называть&nbsp;изолированной, если на точку не оказывается никакого влияния, никакого действия со стороны других тел и среды, в которой точка движется. Конечно, трудно привести пример подобного состояния. Но представить такое можно.<br>При вращательном движении тела точки могут двигаться неодинаково, в этом случае некоторые положения динамики можно применять только к отдельным точкам, а материальный объект рассматривать как совокупность материальных точек.<br>Поэтому&nbsp;при изучении динамики выделяют два основных раздела: "Динамика материальной точки" и "Динамика материальной системы", из которых первый предваряет второй.<br>Время в классической механике не связано с пространством и движением материальных объектов. Во всех системах отсчета движущихся друг относительно друга оно протекает одинаково.<br>&nbsp;Законы динамики<br>В основе динамики лежат законы, установленные путем обобщения результатов целого ряда опытов и наблюдений над движением тел и проверенные обширной общественно-исторической практикой человечества. Систематически эти законы были впервые изложены И. Ньютоном.&nbsp;<br>Первый закон (закон инерции), открытый Галилеем, гласит:&nbsp;существуют такие системы отсчета, относительно которых тело покоится или движется прямолинейно и равномерно, если на него не действуют другие тела или действие этих тел компенсировано.<br>Eсли сумма действующих на тело сил равна нулю, то тело движется равномерно и прямолинейно или находится в покое.<br>Движение, совершаемое точ­кой при отсутствии сил, называется движением&nbsp;по инерции.<br>Закон инерции отражает одно из основных свойств материи - пребывать неизменно в движении и устанавливает для материальных тел эквивалентность состояний покоя и движения по инерции. Из него следует, что если&nbsp;F=0,&nbsp;то точка покоится или движется с постоян­ной по модулю и направлению скоростью; ускорение точки при этом равно нулю; если же движение точки не является равномерным и прямолинейным, то на точку действует сила.<br>Система отсчета, по отношению к которой выполняется закон инерции, называется&nbsp;инерциальной системой отсчета&nbsp;(иногда ее условно называют неподвижной). По данным опыта для нашей Сол­нечной системы инерциальной является система отсчета, начало кото­рой находится в центре Солнца, а оси направлены на так называемые неподвижные звезды. При решении большинства технических задач инерциальной, с достаточной для практики точностью, можно считать систему отсчета, жестко связанную с Землей.<br>Системы отсчета, в которых не выполняется первый закон Ньютона, называются&nbsp;неинерциальными.&nbsp;Неинерциальными будут системы, движущиеся с ускорением, или вращающиеся.<br>Второй закон (основной закон динамики)&nbsp;&nbsp;гласит:&nbsp;произведение массы точки на ускорение, которое она получает под действием данной силы, равно по модулю этой силе, а направление ускорения совпадает с направлением силы .<br><img src="1-механика\images\350px-cartesian-coordinate-system.svg.png?1712136007517"><br>Математически этот закон выражается векторным равенством<br><br>Второй закон динамики, как и первый, имеет место только по отношению к инерциальной системе отсчета.&nbsp;Из этого закона непо­средственно видно, что мерой инертности материальной точки является ее масса, так как две разные точки при действии одной и той же силы получают одинаковые ускорения только тогда, когда будут равны их массы; если же массы будут разные, то точка, масса кото­рой больше (т. е. более инертная), получит меньшее ускорение, и наоборот.<br>Известно, что вес тела и ускорение его свободного падения пустоте существенно зависят от места земной поверхности. В данной точке земли ускорение свободного падения всех тел одинаково и обозначается буквой&nbsp;g. Экспериментально установлено, что отношение веса&nbsp;Р&nbsp;тела к ускорению его свободного падения g есть постоянная величина, не зависящая от места наблюдения. Это отношение  также определяет массу тела. Таким образом, различают тяжелую массу&nbsp;и инертную массу. В классической механике считается, что&nbsp;m1=m2=m.<br>Если на точку действует одновременно несколько сил, то они, как известно, будут эквивалентны одной силе, т.е. равнодействую­щей&nbsp;равной геометрической сумме этих сил. Уравнение, выражаю­щее основной закон динамики, принимает в этом случае вид<br>
<br>Существует и более общая&nbsp;формулировка второго закона Ньютона: скорость изменения импульса материальной точки равно действующей на нее силе. Данное выражение называется уравнением движения материальной точки.<br>В общем случае сила, действующая на тело, изменяется со временем и по величине, и по направлению. Но в течение элементарного промежутка времени&nbsp;dt&nbsp;мы можем считать, что&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" referrerpolicy="no-referrer">=const. Векторная величинfа, называется&nbsp;элементарным импульсом (силы).<br>Третий закон (закон равенства действия и противодействия)&nbsp;устанавливает характер механического взаимодействия между мате­риальными телами. Для двух материальных точек он гласит:&nbsp;две ма­териальные точки действуют друг на друга с силами, равными по модулю и направленными вдоль прямой, соединяющей эти точки, в противоположные стороны.<br><img src="1-механика\images\ric65.jpg?1712137703684"><br>Заметим, что силы взаимодействия между свободными материаль­ными точками (или телами), как приложенные к разным объектам, не образуют уравновешенной системы.<br>Проведём небольшой эксперимент. Попробуем перемещать тяжёлое тело по некоторой криволинейной траектории. Сразу обнаружим, что тело сопротивляется изменению направления движения, изменению скорости. Возникает сила со стороны тела, противодействующая силе&nbsp;<img src="https://www.teoretmeh.ru/dinamika1.files/image029.gif" referrerpolicy="no-referrer">, той, которую мы прикладываем к нему.<br>Эту силу, с которой материальная точка сопротивляется изменению своего движения, будем называть&nbsp;силой инерции&nbsp;этой точки. По третьему закону она равна и противоположна действующей на точку силе Но на основании второй аксиомы. Поэтому&nbsp;<br>
<br>Итак, сила инерции материальной точки по величине равна произведению её массы на ускорение<br><br>И направлена эта сила инерции в сторону противоположную вектору ускорения.<br>Например, при движении точки по кривой линии ускорение&nbsp;  <br>
Поэтому сила инерции<br>То есть её можно находить как сумму двух сил: нормальной силы инерции и касательной силы инерции.<br><img src="1-механика\images\ric66.jpg?1712137736122"><br>Причём<br>Необходимо заметить, что сила инерции материальной точки, как сила противодействия, приложена не к точке, а к тому телу, которое изменяет её движение. Это очень важно помнить.<br>Третий закон динамики, как устанавливающий характер взаимодей­ствия материальных частиц, играет большую роль в динамике системы.<br>Четвертый закон (закон независимого действия сил).&nbsp;При одновременном действии на материальную точку нескольких сил ускорение точки относительно инерционной системы отсчета от действия каждой отдельной силы не зависит от наличия&nbsp;&nbsp;других, приложенных к точке, сил и полное ускорение равно векторной сумме ускорений от действия отдельных сил.<br>Законы Ньютона в классической механике&nbsp;применимы&nbsp;для описания движения: а) макротел; б) для тел постоянной массы; в) при скоростях, значительно меньших скорости света.]]></description><link>1-механика\1.1-(v)-динамика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.1 (V) Динамика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:18:46 GMT</pubDate><enclosure url="1-механика\images\350px-cartesian-coordinate-system.svg.png?1712136007517" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-механика\images\350px-cartesian-coordinate-system.svg.png?1712136007517&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Кинематика точки и твердого тела]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Кинематика, как специальный раздел теоретической механики, возникла позднее статики и динамики, а именно, в начале второй половины&nbsp;XIX&nbsp;в. Появление первых исследований по кинематике связано с изобретением огнестрельного оружия. В первую очередь внимание исследователей привлекали вопросы определения траекто­рии полета снаряда, уточнение понятий о неравномерном и криво­линейном движении точки. Леонардо да Винчи (1452—1519) первый экспериментально изучал вопрос о свободном вертикальном паде­нии тяжелого тела. Однако лишь благодаря трудам Г. Галилея (1564—1642) развитие механики тесно связывается с запросами техники того времени. Галилею принадлежит введение понятия об ускорении и доказательство того, что траекторией движения снаряда, брошенного в пустоте под некоторым углом к горизонту, является парабола. Законы, найденные Галилеем, были развиты в исследова­ниях Э. Торричелли (1608—1647), установившем формулу пропорцио­нальности скорости падения тела корню квадратному из высоты падения. Обобщение понятия ускорения на случай криволинейного движения было получено&nbsp;X. Гюйгенсом (1629—1695), который первым обратил внимание на возможность разложения ускорения при криволинейном движении&nbsp;на&nbsp;касательное и нормальное. Однако строгое доказательство этого было дано Л. Эйлером (1707—1783).<br>Кинематические законы движения планет были установлены И. Кеплером (1571—1630). Эти законы легли в основу закона все­мирного тяготения, открытого Ньютоном.<br>Л. Эйлеру принадлежат основополагающие исследования по ки­нематике точки в случае естественного способа задания движения, по кинематике вращательного движения твердого тела вокруг непо­движной точки. Он создал широко применяемый метод кинематиче­ского описания движения твердого тела с помощью трех углов, назы­ваемых углами Эйлера.<br>Развитие кинематики системы обязано трудам Ж. Лагранжа (1736-1813).<br>Однако только бурный рост машиностроения в&nbsp;XIX&nbsp;в. повлек за собой расцвет кинематики как науки. По предложению Ж. Ампе­ра в 1851 г. кинематика выделилась в особый раздел теоретической механики.&nbsp;Появляется ряд глубоких исследований по кинематике твердого тела французских ученых М. Шаля&nbsp;(1793—1886), Л.&nbsp;Пуансо, Г. Кориолиса (1792—1843). П. Л. Чебышев (1821—1894) создал в России научную школу по кинематике механизмов. Богатое науч­ное наследие по кинематике механизмов Чебышева разрабатывается советскими учеными, среди которых, в первую очередь, следует отметить Н. И.&nbsp;Мерцалова&nbsp;(1860—1948), И. И. Артоболевского, А. П. Котельникова (1865—1940), Д. С. Зернова, Л. В. Асура (1878—1920), Я. Л.&nbsp;Геронимуса&nbsp;и др.<br> «Отцу русской авиации» Н. Е. Жуковскому (1847—1921) принад­лежат первоклассные работы по теоретической механике, в том числе и по кинематике, в которых широко внедрены геометрические методы доказательств различных теорем.&nbsp;Ряд замечательных иссле­дований по кинематике принадлежит профессору Одесского уни­верситета В. Н. Лигнину (1846—1900), возглавлявшему на Украине научное направление исследований по кинематике.<br>Кинематика точки. Введение в кинематику.<br>Кинематикой&nbsp;(от греческого «кинема» — движение)&nbsp;называется раздел механики, в котором изучаются геометрические свойства движения тел без учета их инертности (массы) и действующих на них сил.<br> В кинематике изучают зависимости между пространственно-временными характеристиками механического движения. Поэтому кинематику называют также геометрией движения.<br>Основной задачей кинематики является нахождение положения тела в любой момент времени, если известны его положение, скорость и ускорение в начальный момент времени.<br> Обычно кинематику подразделяют на две части — кинематику точки и кинематику твердого тела.<br>Механическое движение&nbsp;- это изменение положения тел (или частей тела) относительно друг друга в пространстве с течением времени.<br>Для определения положения движущегося тела (или точки) в разные моменты времени с телом, по отношению к которому изучается движение, жестко связывают какую-нибудь систему координат, образующую вместе с этим телом систему отсчета.<br>Тело отсчета&nbsp;- тело (или группа тел), принимаемое в данном случае за неподвижное, относительно которого рассматривается движение других тел.<br>Система отсчета&nbsp;- это система координат, связанная с телом отсчета, и выбранный способ измерения времени.<br><img src="1-механика\images\image005.png?1713341894733"><br>Изображать систему отсчета будем в виде трех координатных осей (не показывая тело, с которым они связаны).<br>Движение тел совершается в пространстве с течением времени. Пространство в механике мы рассматриваем, как трехмерное евклидово пространство.<br>Время является скалярной, непрерывно изменяющейся величиной.&nbsp;В задачах кинематики время&nbsp;t&nbsp;принимают за независимое переменное (аргумент).&nbsp;Все другие переменные величины (расстояния, скорости и т. д.) рассматриваются как изменяющиеся с течением времени, т.е. как функции времени&nbsp;t.<br>В теоретической механике при измерении пространства за основ­ную единицу длины принимают метр (м), а за основную единицу времени — секунду (с). Время предполагается одинаковым в любых системах отсчета (системах координат) и не зависимым от движения этих систем относительно друг друга. Время обозначается буквой и рассматривается как непрерывно изменяющаяся величина, прини­маемая в качестве аргумента.<br>&nbsp;При измерении времени в кинематике различают такие понятия, как промежуток времени, момент времени, начальный момент вре­мени.<br> Промежутком времени называется время, протекающее между двумя физическими явлениями. Моментом времени называют границу между двумя смежными промежутками времени. Начальным момен­том называется время, с которого начинают отсчет времени.<br>Для решения задач кинематики надо, чтобы изучаемое движение было как-то задано (описано).<br>Кинематически&nbsp;задать движение или закон движения тела (точки) - значит задать положение этого тела (точки) относительно&nbsp;&nbsp;данной системы отсчета в любой момент времени.<br>Основная задача кинематики точки и твердого тела состоит в том, чтобы, зная закон движения точки (тела), установить методы определения всех кинематических величин, характеризующих дан­ное движение.<br>Положение тела можно определить с помощью радиус-вектора&nbsp;или с помощью координат.<br>Радиус-вектор&nbsp;точки М - направленный отрезок прямой, соединяющий начало отсчета&nbsp;О&nbsp;с точкой М.<br>Координата х точки М&nbsp;- это проекция конца радиуса-вектора точки М на ось&nbsp;Ох. Обычно пользуются прямоугольной системой координат Декарта. В этом случае положение точки М на линии, плоскости и в пространстве определяют соответственно одним (х), двумя (х, у) и тремя (х, у, z) числами - координатами.<br><img src="1-механика\images\image047_zpxm1e9.png?1712139427421"><br>Материальная точка&nbsp;- тело, размерами которого в данных условиях можно пренебречь.<br>Этой моделью пользуются в тех случаях, когда линейные размеры рассматриваемых тел много меньше всех прочих расстояний в данной задаче или когда тело движется поступательно.<br> Основной задачей кинематики точки является изучение законов движения точки. Зависимость между произвольными положениями движущейся точки в пространстве и времени определяет закон ее движения. Закон движения точки считают известным, если можно определить положение точки в пространстве в произвольный момент времени. Положение точки рассматривается по отношению к вы­бранной системе координат.<br>Поступательным называется движение тела, при котором прямая, проходящая через любые две точки тела, перемещается, оставаясь параллельной самой себе. При поступательном движе­нии все точки тела описывают одинаковые траектории и в любой момент времени имеют одинаковые скорости и ускорения. Поэтому для описания такого движения тела достаточно описать движение его одной произвольной точки.<br>В дальнейшем под словом "тело" будем понимать "материальная точка".<br>Линия, которую описывает движущееся тело в определенной системе отсчета, называется&nbsp;траекторией. На практике форму траектории задают с помощью математических формул ( — уравнение траектории) или изображают на рисунке. Вид траектории зависит от выбора системы отсчета. Например, траекторией тела, свободно падающего в вагоне, который движется равномерно и прямолинейно, является прямая вертикальная линия в системе отсчета, связанной с вагоном, и парабола в системе отсчета, связанной с Землей.<br>В зависимости от вида траектории различают прямолинейное и криволинейное движение.<br>Путь s&nbsp;- скалярная физическая величина, определяемая длиной траектории, описанной телом за некоторый промежуток времени. Путь всегда положителен: s&gt; 0.<br>Перемещение&nbsp;тела за определенный промежуток времени - направленный отрезок прямой, соединяющий начальное (точка М0) и конечное (точка М) положение тела:<br>  <br>Модуль перемещения не может быть больше пути.<br>Знак равенства относится к случаю прямолинейного движения, если направление движения не изменяется.<br>Зная перемещение и начальное положение тела, можно найти его положение в момент времени t.<br>
Способы задания движения точки<br>Для задания движения точки можно применять один из следую­щих трех способов:<br>
<br>векторный,
<br>координатный,
<br>естественный.
<br>1. Векторный способ задания движения точки.<br>Пусть точка&nbsp;М&nbsp;движется по отношению к некоторой си­стеме отсчета&nbsp;. Положение этой точки в любой момент времени можно определить, задав ее радиус-вектор, проведенный из на­чала координат&nbsp;О&nbsp;в точку&nbsp;М<br>
При движении точки&nbsp;М&nbsp;вектор будет с течением времени изме­няться и по модулю, и по направлению. Следовательно,&nbsp;является переменным вектором (вектором-функцией), зависящим от аргу­мента.<br>Равенство определяет закон движения точки в векторной форме, так как оно позволяет в любой момент времени построить соответствующий вектор&nbsp;и найти положение движущейся точки.<br>Геометрическое место концов вектора, т.е.&nbsp;годограф&nbsp;этого вектора, определяет траекторию движущейся точки.<br>2. Координатный способ задания движе­ния точки.<br>Положение точки можно непосредственно опре­делять ее декартовыми координатами&nbsp;х, у,&nbsp;z&nbsp;, которые при движении точки будут с течением времени изменяться. Чтобы знать закон дви­жения точки, т.е. ее положение в пространстве в любой момент вре­мени, надо знать значения координат точки для каждого момента времени, т.е. знать зависимости<br>.<br>Уравнения представляют собой уравнения движения точки в прямоугольных декартовых координатах. Они определяют закон движения точки при координатном способе задания движения.<br>Чтобы получить уравнение траектории надо из уравнений движения исключить параметр&nbsp;t.<br>Нетрудно установить зависимость между векторным и координатным способами задания движения.<br>Разложим вектор на составляющие по осям координат:<br><br>Так как начало&nbsp;вектора находится в начале координат, то проекции вектора будут равны координатам точки&nbsp;M. Поэтому&nbsp;если движение точки задано в полярных координатах<br>
r=r(t),&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;φ&nbsp;=&nbsp;φ(t),<br>
где&nbsp;r&nbsp;— полярный радиус,&nbsp;φ&nbsp;— угол между полярной осью и по­лярным радиусом, то данные уравнения выражают уравнение траекто­рии точки. Исключив параметр&nbsp;t, получим<br>
r&nbsp;=&nbsp;r(φ).<br>
<img src="1-механика\images\image001.png?1712139427230">]]></description><link>1-механика\1.2-(d)-кинематика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.2 (D) Кинематика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:15 GMT</pubDate><enclosure url="1-механика\images\image005.png?1713341894733" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-механика\images\image005.png?1713341894733&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.3 (N) Статика]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>Развитие современной техники ставит перед инженерами самые разнообразные задачи, связанные с расчетом различных сооружений (зданий, мостов, каналов, плотин и т. п.), с проектированием, произ­водством и эксплуатацией всевозможных машин, механизмов, двига­телей и, в частности, таких объектов, как автомобили, тепловозы, морские и речные суда, самолеты, ракеты, космические корабли и т. п. Несмотря на многообразие всех этих проблем, решения их в определенной части&nbsp;основываются на некоторых общих принципах и имеют общую научную базу. Объясняется это тем, что в назван­ных задачах значительное место занимают вопросы, требующие изуче­ния законов движения или равновесия тех или иных материальных тел.<br>Наука об общих законах движения и равновесия материальных тел и о возникающих при этом взаимодействиях между телами на­зывается&nbsp;теоретической механикой.&nbsp;Теоретическая механика представляет собой одну из научных основ современных технических дисциплин.<br>Механикой в широком смысле этого слова&nbsp;называется наука, посвящен­ная решению любых задач, связанных с изучением движения или равновесия тех или иных материальных тел и происходящих при этом взаимодействий между телами.&nbsp;В качестве материальных объектов помимо дискретных тел могут выступать среды – например, жидкость или газ и поля, поэтому круг объектов, изучаемых механикой очень широк.<br>В зависимости от физических свойств этих объектов и их размеров всю механику можно разделить&nbsp;на&nbsp;классическую или&nbsp;ньютонову&nbsp;и неклассическую.<br>Неклассическая механика&nbsp;-&nbsp;это действительно часть физики, в которой исследуются объекты микро- и макромира с учетом пространственно-временной зависимости.<br>Классическая механика&nbsp;имеет дело с объектами, протяженность которых приблизительно и с точностью до нескольких порядков заключена в интервале от 10-10&nbsp;до&nbsp;1010&nbsp;метра. При их изучении свойства пространства и времени можно считать постоянными. Именно такую&nbsp;ньютонову&nbsp;механику мы и будем рассматривать в дальнейшем.<br>В зависимости от особенностей модели реальных объектов классическая механика делится на теоретическую механику&nbsp;-&nbsp;с моделью абсолютно твердого тела и механику сплошной среды с моделью деформируемого тела.<br>Основным методом исследования в механике является&nbsp;гипотетико-дедуктивный.&nbsp;Его суть заключается в выдвижении гипотезы, которая подтверждается или опровергается опытом.<br>Схематически место механики в системе естествознания можно определить так, как показано на рисунке ниже. При этом механика деформируемого тела или механика сплошной среды, образующая ядро этой науки, окружена тремя сегментами, представляющими собой теоретическую механику, неклассическую механику микро- и макромира и прикладную механику, которые примыкают соответственно: к математике, физике и практике в широком смысле этого слова.<br>Под прикладной механикой понимают раздел механики, в котором ее выводы и методы применяют для решения задач проектирования, строительства и эксплуатации сооружений. Этот термин близок к понятиям «техническая» или «строительная» механика.<br>
Теоретическая механика представляет собою часть механики, в которой изучаются общие законы движения и взаимодействия материаль­ных тел, т.е. те законы, которые, например, справедливы и для движения Земли вокруг Солнца и для полета ракеты или артиллерийского снаряда и т. п.<br>Под движением в механике мы понимаем механическое движение, т.е. происходящее с течением времени изменение взаимного положения материальных тел в пространстве.<br>Механическим взаимо­действием&nbsp;между телами называется тот вид взаимодействия, в резуль­тате которого происходит изменение движения этих тел или изме­нение их формы (деформация). Величина, являющаяся количественной мерой механического взаимодействия тел, называется в механике силой.<br>Основной задачей теоретической механики является изучение общих законов движения и равновесия материальных тел под действием приложенных к ним сил.<br>По характеру рассматриваемых задач теоретическую механику принято разделять на статику, кинематику и динамику.<br>Статика&nbsp;рассматривает частный случай механического движения, когда оно не зависит от времени – речь идет о рассмотрении равновесия твердого тела, загруженного системой сил и находящегося в состоянии покоя.<br>Кинематика&nbsp;рассматривает внешнюю сторону механического движения независимо от причин, вызвавших его. Это не что иное, как геометрия в четырехмерном пространстве, где время играет роль четвертого измерения.<br>Если известно положение движущейся точки в каждый момент времени, то кинематика позволяет построить ее траекторию и определить такие кинематические параметры, как скорость или ускорение.<br>Динамика&nbsp;исследует общий случай механического движения твердого тела с учетом причин, вызвавших его.<br>Термин «механика» впервые появляется в сочинениях одного из выдающихся философов древности Аристотеля (384—322 до н. э.) и происходит от греческого слова&nbsp;μηχαυή, означающего по современным понятиям «сооруже­ние», «машина», «изобретение»<br>В древние времена, когда запросы производства сводились главным образом к удовлетворению нужд строительной техники, начи­нает развиваться учение о так называемых простейших машинах (блок, ворот, рычаг, наклонная плоскость) и общее учение о равно­весии тел (статика). Обоснование начал статики содержится уже в сочинения одного из великих ученых Архимеда (287 – 212 г. но н. э.).&nbsp;<br>В России на развитие первых исследований по механике большое влияние оказали труды гениального ученого и мыслителя М. В. Ломо­носова (1711—1765). Из многочисленных отечественных ученых, внесших значительный вклад в развитие различных областей теоретической механики, прежде всего, должны быть названы: М. В. Остроградский (1801—1861), которому принадлежит ряд важных исследований по аналитическим методам решения задач меха­ники; П. Л. Чебышев (1821—1894), создавший новое направление в исследовании движения механизмов; С. В. Ковалевская (1850—1891), решившая одну из труднейших задач динамики твердого тела; И. В. Мещерский (1859—1935), заложивший основы механики тел переменной массы; К. Э. Циолковский (1857—1935), сделавший ряд фундаментальных открытий в теории реактивного движения; А. Н. Крылов (1863—1945), разработавший теорию корабля и много внесший в развитие теории гироскопиче­ских приборов.<br>Выдающееся значение для развития механики имели труды «отца русской авиации» Н. Е. Жуковского (1847—1921) и его ближайшего ученика С. А. Чаплыгина (1869—1942). Характерной чертой в творчестве Н. Е. Жуковского было приложение методов механики к решению актуальных технических задач. Большое влия­ние идеи Н. Е. Жуковского оказали и на преподавание теоретической механики в высших технических учебных заведениях нашей страны.<br>Стоящая в наши дни перед отечественной наукой и техникой задача непрерывного роста и внедрения в производство новой техники требует дальнейшего повышения качества подготовки инженерных кадров, расширения теоретической базы их знаний. Известную роль в реше­нии этой задачи должно сыграть и изучение одной из научных основ современной техники – теоретической механики.<br>
Основные понятия статики<br>Статикой&nbsp;называется раздел механики, в котором излагается общее учение о силах и изучается условия равновесия материальных тел, находящихся под действием сил.<br>Твердое тело&nbsp;В статике и вообще в теоретической механике все тела считаются абсолютно твердыми. То есть предполагается, что эти тела не де­формируются, не изменяют свою форму и объем, какое бы действие на них не было оказано.&nbsp;Материальной точкой&nbsp;будет называться абсолютно твердое тело, размерами которого можно пренебречь.<br>Исследованием движения нетвердых тел – упругих, пластичных, жидких, газообразных, занимаются другие науки (сопротивление мате­риалов, теория упругости, гидродинамика и т.д.).<br>Под равновесием будем понимать состояния покоя тела по отношению к другим материальным телам.<br>Основные понятия:<br>
<br>Величина, являющаяся количественной мерой механического взаимодействия материальных тел, называется в механике&nbsp;силой.
<br>В Международной системе единиц (СИ) силу измеряют в ньютонах (Н), килоньютонах (кН).<br>Сила является величиной векторной.<br>Ее действие на тело опре­деляется: <br>
<br>численной величиной или модулем силы,
<br>направле­нием силы, 
<br>точкой приложения силы.
<br>Например, будем прикладывать к стулу одну и ту же по модулю силу&nbsp;F. При приложении силы сверху вниз стул остается в состоянии покоя; при положении силы снизу вверх - стул поднимается; изменим направление&nbsp;нагружения, приложим силу горизонтально к спинке стула - стул опрокинется. Так как во всех случаях направление и место приложения силы различны, то и результат действия силы на стул разный, несмотря на то, что модуль силы&nbsp;F&nbsp;во всех случаях одинаков.<br>
<img src="1-механика\images\74fc8299b7b2790b309e573abaef7662.png?1712139427162"><br>Силу, как и другие векторные величины, изображают в виде направленного отрезка со стрелкой на конце, указывающей его направление.<br>Прямая&nbsp;DE, вдоль которой направлена сила, называется&nbsp;линией действия силы.<br>Понятия «линия действия» и «направление» близки, но не тождественны. Очевидно, что по линии действия можно определить направление с точностью&nbsp;до&nbsp;противоположного. Аналогично связаны понятия «модуль» и «величина» для вектора.<br>В тексте вектор силы обозначается ла­тинскими буквами и др., с черточками над ними. Если черточки нет,&nbsp;значит у силы известна&nbsp;только ее чис­ленная величина - модуль.<br>Предполагается, что действие силы на тело не изменится, если ее перене­сти по линии действия в любую точку тела (конечно – твердого тела). Поэтому вектор силы называют&nbsp;скользящим вектором. Если силу перенести в точку, не расположенную на этой линии, действие ее на тело будет совсем другим.<br>Совокупность сил, действующих на какое-нибудь твердое тело, будем называть&nbsp;системой сил.<br>
Тело, не скрепленное с другими телами, которому из данного положения можно сообщить любое перемещение в пространстве, на­зывается&nbsp;свободным.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<br>
Если одну систему сил, действующих на свободное твердое тело, можно заменить другой системой, не изменяя при этом состоя­ния покоя или движения, в котором находится тело, то такие две системы сил называются&nbsp;эквивалентными.&nbsp;&nbsp;<br>
Система сил, под действием которой свободное твердое тело может находиться в покое, называется&nbsp;уравновешенной&nbsp;или экви­валентной нулю.<br>
Если данная система сил эквивалентна одной силе, то эта сила называется&nbsp;равнодействующей данной системы сил.&nbsp;<br>
Таким образом, равнодействующая - это сила, которая одна заменяет действие данной системы сил на твердое тело.&nbsp;Так как система сил&nbsp;F1&nbsp;и&nbsp;F2 эквивалентна одной силе&nbsp;R&nbsp;, то сила&nbsp;R&nbsp;называется равнодействующей данной системы сил. Силы&nbsp;F1&nbsp;и&nbsp;F2 в свою очередь могут называться составляющими силы&nbsp;&nbsp;R.<br>Сила, равная равнодействующей по модулю, прямо противополож­ная ей по направлению и действующая вдоль той же прямой, назы­вается&nbsp;уравновешивающей силой.<br>
Силы, действующие на твердое тело, можно разделить&nbsp;на&nbsp;внешние и внутренние.&nbsp;<br>
Внешними&nbsp;называются силы, действующие на частицы данного тела со стороны других материальных тел.&nbsp;Внутренними&nbsp;называются силы, с которыми частицы данного тела действуют друг на друга.<br>
Сила, приложенная к телу в какой-нибудь одной его точке, называется&nbsp;сосредоточенной.<br>
Силы, действующие на все точки дан­ного объема или данной части поверхности тела, называются&nbsp;распре­деленными.<br>
Понятие о сосредоточенной силе является условным, так как практически приложить силу к телу в одной точке нельзя. Силы, которые мы в механике рассматриваем как сосредоточенные, пред­ставляют собою по существу равнодействующие некоторых систем распределенных сил.<br>
В частности, обычно рассматриваемая в механике сила тяжести, действующая на данное твердое тело, представляет собою равно­действующую сил тяжести его частиц. Линия действия этой равно­действующей проходит через точку, называемую центром тяжести тела.]]></description><link>1-механика\1.3-(n)-статика.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.3 (N) Статика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:42:31 GMT</pubDate><enclosure url="1-механика\images\74fc8299b7b2790b309e573abaef7662.png?1712139427162" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-механика\images\74fc8299b7b2790b309e573abaef7662.png?1712139427162&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.4 (V) Механика упругих сред]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Под твердым телом&nbsp;мы понимаем тело, размеры которого и форма которого мало меняются при воздействии внешних сил.  <br>&nbsp;Деформация&nbsp;– изменение формы или объема тела под действием силы. Существуют различные виды деформации, среди которых выделяют четыре основных.  <br>&nbsp;Рассмотрим твердое тело, разделенное на слои параллельно основанию.  <br>
<br>
Деформация растяжения и сжатия (слои остаются параллельными друг другу).  

<br>
Сдвига (слои смещаются друг относительно друга).  

<br>
Кручения (каждый слой поворачивается относительно предыдущего).  

<br>
Изгиба (нарушается параллельность между первоначально параллельными плоскостями).  

<br>Любые деформации можно представить как совокупность растяжений и сжатий. Деформация происходит под действием силы. После того, как деформирующие силы устранены, все тела в большей или меньшей мере восстанавливают свою форму и размеры. Это свойство упругости. Упругость твердого тела обусловлено взаимодействием частиц тела.  <br>Рассмотрим возникновение упругих сил на примере деформации растяжения.  <br>Предположим у нас имеется стержень, который мы растягиваем силой  , приложенной к торцу стержня, один его коней закрепим.  <br>Разобьем стержень на элементы плоскостями перпендикулярными оси сжатия. Внешняя сила действует только на элемент 1, так как есть сила то и должно быть ускорение, значит 1 будет двигаться равноускоренно. Но элемент 1 взаимодействует с элементом 2 посредством силы притяжения, препятствующей движению элемента 1. Движение элемента 1 будет продолжаться до тех пор, пока внешняя сила не уравновесится силой .<br>Эти силы называются силами упругости. Остальные элементы друг за другом приходят в движение и деформироваться продолжают до тех пор, пока не установится некое статическое состояние, при котором каждый слой остается неподвижным, но испытывающим действие упругих сил со стороны соседних слоев. Тело будет деформировано и находится в напряженном состоянии. <br>Различные части деформированного тела взаимодействуют между собой через поверхность раздела, вдоль которой они граничат.  <br><br>(Под действием внешних сил твердые тела изменяют свою форму: удлиняются, изгибаются и т.д.)  <br>В данной фотокарточке (Рис.1) наглядно показаны виды деформаций тел.<br><img src="1-механика\images\pasted-image-20240409202851.png?1713343639779">)<br>Рисунок 2 "Основные виды деформаций"<br>
а) растяжение (сжатие)  <br>Величина, численно равная отношению приращения размера тела, к начальному размеру, называется относительной деформацией.  <br>Относительная деформация сжатия (-) и растяжения (+)<br>
  <br>где ε– величина безразмерная.  <br>Из <a data-tooltip-position="top" aria-label="%5Bhttps://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BD_%D1%81%D0%BE%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%BC%D0%B0%D1%81%D1%81%D1%8B%5D(https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BD_%D1%81%D0%BE%D1%85%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%BC%D0%B0%D1%81%D1%81%D1%8B" rel="noopener" class="external-link" title="https://ru.wikipedia.org/wiki/Закон_сохранения_массы" href="[https:\\ru.wikipedia.org\wiki\Закон_сохранения_массы](https:\\ru.wikipedia.org\wiki\Закон_сохранения_массы" target="_blank">закона сохранения массы</a>) следует, что при растяжении или сжатии должна меняться не только длина тела, но и его поперечный размер. Изменение поперечных размеров тела при его растяжении или сжатии характеризуется относительным поперечным растяжением или сжатием.  <br>  <br>Отношения относительной поперечной деформации  к его относительной продольной деформации ε называется коэффициентом Пуассона.  <br>  <br>μ – величина табличная. Для металлов μ ~ 0,25, для материалов типа резины μ ~ 0,5.<br>
(μ&lt; 0,5 – всегда).  <br><br>Пусть к телу приложена внешняя сила. При этом нарушается равновесие внутренних сил. В каждом сечении появляются отличные от нуля результирующие внутренние силы, направленные против внешних сил. При установившейся деформации величина внутренних упругих сил может быть измерена величиной внешних сил, приложенных к телу.  <br>Внешняя сила, действующая на единицу площади поверхности тела, называется усилием&nbsp;(Р).<br>
<img src="1-механика\images\pasted-image-20240409203125-1.png?1713343689114"><br>Упругая сила (внутренние силы), действующая на единицу площади сечения, проведенного внутри тела, называется напряжением:  <br>  <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="%5Bhttps://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D1%83%D0%BA,_%D0%A0%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82%5D(https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D1%83%D0%BA,_%D0%A0%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82" rel="noopener" class="external-link" title="https://ru.wikipedia.org/wiki/Гук,_Роберт" href="[https:\\ru.wikipedia.org\wiki\Гук,_Роберт](https:\\ru.wikipedia.org\wiki\Гук,_Роберт" target="_blank">Английский физик Р. Гук</a>) в 1675г. экспериментально установил связь между ε и σ:  <br>]]></description><link>1-механика\1.4-(v)-механика-упругих-сред.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.4 (V) Механика упругих сред.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:48:18 GMT</pubDate><enclosure url="1-механика\images\pasted-image-20240409202851.png?1713343639779" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-механика\images\pasted-image-20240409202851.png?1713343639779&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[1.5 (D) Равновесие]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Равновесием (Рис.1)&nbsp;называется такое состояние тела, когда любая из его точек находится в покое, иначе говоря, имеет нулевую мгновенную скорость и нулевое ускорение.  <br>“./photo10/ravnoves.png” could not be found.  <br>Рисунок 1 "Пример равновесия тела, изображение баланса"<br>Как и в случае прямолинейного равномерного движения, о равновесии тела можно говорить лишь применительно к конкретной инерциальной системе отсчета.  <br>Это прямо следует из первого закона Ньютона, который говорит о существовании систем отсчета, в которых тело, на которое не действуют силы, либо покоится, либо движется прямолинейно и равномерно.<br>
Условия равновесия тела всегда рассматриваются именно в такой инерциальной системе отсчета.<br>Необходимо отметить, что указанные условия равновесия применимы только к абсолютно твердому телу, то есть к телу, расстояние между любыми двумя его точками не изменяется.<br>
В самом деле, если взять деформируемое тело, например, резиновый жгут, и начать его растягивать, то как равнодействующая, так и сумма моментов будут равны нулю. А жгут не будет в равновесии.<br><br>a) Первое условие<br>Первое условие равновесия прямо следует из определения равновесия. Поскольку мгновенная скорость всех точек тела равна нулю, то и мгновенная скорость всего тела также будет равна нулю. Кроме того, учитывая, что причиной ускорения тела всегда является действие механической силы, выходит, что для тела, находящегося в равновесии, и равнодействующая всех сил, действующих на тело, равна нулю:  <br>  <br>  <br>б) Второе условие  <br>Второе условие равновесия менее очевидно. Что будет, если приложить к разным концам тела равные по величине противоположно направленные силы?  <br>Равнодействующая таких сил равна нулю. Центр отрезка между точками приложения сил останется в покое. Однако тело начнет вращательное движение.  <br>Отсутствие равновесия в данном случае определяется тем, что приложенные силы создают вращательный момент. Он и поворачивает тело.<br>Следовательно, вторым условием равновесия тела (Рис.2) являются нулевые вращательные моменты относительно любой оси:  <br>  <br>Твёрдые деформируемые тела.  <br>Необходимо отметить, что указанные условия равновесия применимы только к абсолютно твердому телу, то есть к телу, расстояние между любыми двумя его точками не изменяется.  <br>В самом деле, если взять деформируемое тело, например, резиновый жгут, и начать его растягивать, то как равнодействующая, так и сумма моментов будут равны нулю. А жгут не будет в равновесии.  <br>“./photo10/Pasted image 20240409202739.png” could not be found.<br>Рисунок 2 "Балансирование тел на опорах"<br>Условия равновесия деформируемого тела должны учитывать упругие свойства тела. Такая задача выходит за рамки школьного курса и решается в вузовском курсе сопротивления материалов. Еще сложнее задача равновесия жидкостей, она решается в курсе гидродинамики.<br>Абсолютно твёрдое тело&nbsp;— это модельное понятие классической механики, обозначающее совокупность точек, расстояния между текущими положениями которых не изменяются, каким бы воздействиям данное тело в процессе взаимодействия с другими твёрдыми объектами ни подвергалось.  <br>Условия равновесия тв. тела:  <br>1)Геометрическая сумма приложенных к телу сил должна быть равна нулю.  <br>  <br>2)Алгебраическая сумма моментов этих сил относительно любой оси должна быть равна нулю.  <br>  <br>Чем больше площадь опоры и ниже центр тяжести, тем больше устойчивость тел.  <br>Виды равновесия:<br>
a)Устойчивое( тело возвращается в первоначальное положение),   <br>б)неустойчивое(тело не возвращается в первоначальное положение),  <br>в)безразличное( промежуточный случай между устойчивым и неустойчивым равновесием, при котором любая точка системы является точкой равновесия.  <br>Принцип минимума потенциальной энергии- любая система стремится перейти в такое состояние, в котором потенциальная энергия минимальна.]]></description><link>1-механика\1.5-(d)-равновесие.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.5 (D) Равновесие.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:50:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[1.6 (N) Cложение колебаний]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Сложением колебаний - применение закона, описывающего состояние колебательной системы, если она принимает участие одномоментно в нескольких колебательных процессах.<br>При этом выделяют два предельных случая:<br>
<br>
суммирование колебаний, имеющих одинаковые направления;

<br>
сложение взаимно нормальных колебаний.

<br>К первому варианту сложения колебаний можно отнести случай, когда груз () совершает колебания на пружине 1 относительно другого колеблющегося груза () и совместно с ним на пружине 2 (рис.1).<br>
<img src="1-механика\images\pruzhina.png?1713343966418"><br>
<img alt="image" src="https://github.com/Milanistov/DZhome/assets/164164134/e6e7e2a5-23b9-4c91-8138-4299256561e1" referrerpolicy="no-referrer"><br>Такой случай реализуется при наложении колебаний скалярных физических параметров, характеризующих систему колебаний, например:<br>1.давления;<br>2.температуры;<br>3.плотности;<br>4.силы тока;<br>5.заряда и т.д.<br><br>Сложение пары гармонических колебаний вида:<br> <br><br>можно выполнить, если воспользоваться методом векторных диаграмм.<br><img src="1-механика\images\ilovechina.png?1713344037751"><br>
Рисунок 2 показывает векторы <br> <br>амплитуд соответствующих колебаний в момент времени t. Фазы этих колебаний в обозначенный момент времени равны:<br> <br><br>Суммарному колебанию  соответствует вектор:<br><br>проекция вектора  на ось  равна:<br><br>Используя теорему косинусов, получим:<br><br><br><br>Пара колебательных процесса -  когерентные процессы, течение которых согласовано во времени, при этом разность их фаз не изменяется:<br><br>Из выражения (8) следует, что гармонические колебания будут когерентными, если их круговые частоты будут одинаковыми:<br><br>в каждый момент времени разность фаз когерентных колебаний равна разности фаз их начальных колебаний:<br><br>Сложение двух гармонических однонаправленных когерентных колебаний дают колебание с той же круговой частотой , что исходные колебания, при этом имеем:<br><br><br>.<br>Амплитуда суммарных колебаний изменяется в зависимости от разности начальных фаз:<br> <br><br><br><br>- целое положительное число или ноль.<br> колебания происходят в одной фазе (колебания называют софазными).<br> колебания происходя в противофазе.<br>Если складываются гармонические колебания с разными циклическими частотами (некогерентные колебания), получаются негармонические колебания. Векторы амплитуд A_1 и A_2 вращаются с разными угловыми скоростями, построенный на них параллелограмм постоянно искажается, его диагональ изменяет длину и совершает вращения с изменяющейся угловой скоростью.<br>Пару гармонических колебаний, имеющих разные круговые частоты можно приближенно считать когерентными только на малом отрезке времени, в течение которого разность фаз  колебаний изменяется на малую величину.<br>Биения - сумму двух гармонических колебаний с разными, но близкими по величине круговымичастотами .<br>Биения – это негармоническое колебание.]]></description><link>1-механика\1.6-(n)-cложение-колебаний.html</link><guid isPermaLink="false">1 Механика/1.6 (N) Cложение колебаний.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:54:59 GMT</pubDate><enclosure url="1-механика\images\pruzhina.png?1713343966418" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-механика\images\pruzhina.png?1713343966418&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Основные понятия и исходные положения термодинамики.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Макроскопические системы и параметры. – Состояние термодинамического равновесия. – Интенсивные и экстенсивные параметры. – Энергия и энтропия. – Пространство состояний термодинамической системы. – Фундаментальное соотношение<br>Та часть Вселенной, которую мы собираемся изучать, называется (физической) системой, а все остальное – ее окружением. Термодинамика занимается изучением некоторых общих закономерностей, присущих макроскопическим системам, т. е. системам с очень большим или бесконечным числом механических степеней свободы.<br>Все материальные тела, чьи размеры намного превышают размеры отдельных атомов и молекул, могут рассматриваться как макроскопические системы. Электромагнитное поле в некоторой области пространства доставляет пример макроскопической системы с бесконечным числом степеней свободы. Системы с малым числом степеней свободы в термодинамике не рассматриваются. Все макроскопические признаки, характеризующие макроскопическую систему, называются макроскопическими параметрами. К их числу относятся, например, такие физические величины, как внутренняя энергия, объем, давление, температура, концентрация, упругость, намагниченность и т. д.<br>
В отличие от микроскопических, макроскопические параметры характеризуют макроскопическую систему в целом, а не задаются свойствами ее отдельных (микроскопических) частей. Например, давление и объем газа в сосуде являются макроскопическими параметрами газа, а координаты и скорости отдельной молекулы – нет. <br><img src="2-молекулярка\images1\mol.jpg?1712138735571"><br>Макроскопическая система называется замкнутой, если она не взаимодействует с окружением; в противном случае система называется открытой. Понятие замкнутой системы является, конечно же, идеализацией – все реальные физические системы в той или иной степени взаимодействуют с окружением. Единственной реально замкнутой физической системой можно считать лишь Вселенную в целом.<br><img src="2-молекулярка\images1\mol2.png?1712139063118"><br>Говорят, что макроскопическая система находится в состоянии термодинамического равновесия, если все ее макроскопические параметры хорошо определены и не меняются со временем. В термодинамике постулируется, что с течением времени всякая замкнутая макроскопическая система самопроизвольно переходит в состояние термодинамического равновесия, которое уже никогда не покидает.<br>
Это утверждение, являющееся обобщением большого эмпирического опыта, принимается в качестве первого постулата термодинамики. Переход макроскопической системы в состояние равновесия называется релаксацией, а промежуток времени, за который этот переход осуществляется, – временем релаксации. Заметим, что первый постулат ничего не говорит ни о времени релаксации, ни о деталях самого физического процесса перехода к состоянию равновесия. Для различных систем время релаксации может меняться в очень широких пределах: от  c для установления равновесного давления в газе до нескольких лет при выравнивании концентрации веществ в твердых растворах. Термодинамической системой называется макроскопическая система, находящаяся в состоянии термодинамического равновесия. Соответственно, термодинамическими параметрами называются макроскопические параметры, характеризующие макроскопическую систему в ее термодинамическом равновесии.<br>
Согласно первому постулату термодинамики эти параметры хорошо определены и не меняются со временем.<br>Все термодинамические параметры можно условно разделить на две группы – интенсивные и экстенсивные. Это разделение определяется поведением параметров при (мысленном или реальном) разбиении системы на (макроскопические) подсистемы. Значение интенсивных параметров оказывается одинаковым для каждой из подсистем, в то время как экстенсивные параметры ведут себя аддитивно – значение любого экстенсивного параметра системы есть сумма его значений для каждой из подсистем. Примерами интенсивных параметров являются давление, концентрация, температура, намагниченность и т. д. Объем, число частиц, внутренняя энергия, энтропия дают примеры экстенсивных термодинамических параметров.]]></description><link>2-молекулярка\2.1-(v)-основы-термодинамики.html</link><guid isPermaLink="false">2 Молекулярка/2.1 (V) Основы термодинамики.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:38 GMT</pubDate><enclosure url="2-молекулярка\images1\mol.jpg?1712138735571" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;2-молекулярка\images1\mol.jpg?1712138735571&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Принцип макcимума энтропии.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Уравнения состояния. – Температура и давление. – Соотношения Максвелла. – Термодинамические связи. – Основная задача термодинамики. – Принцип максимума энтропии. – Тепловое равновесие.<br>Как отмечалось выше, фундаментальное соотношение несет в себе исчерпывающую информацию о свойствах термодинамической системы. В частности, оно позволяет определить значение интенсивных параметров в состоянии термодинамического равновесия. В термодинамике постулируется, и мы примем это в качестве четвертого постулата, что все функционально независимые экстенсивные параметры, характеризующие заданную термодинамическую систему, могут быть получены как частные производные удельной энтропийной (или энергетической) функции:<br>
 .<br>
Следовательно, число независимых экстенсивных параметров на единицу меньше числа степеней свободы термодинамической системы. Вычисляя частные производные удельной энергетической функции  получим еще один набор экстенсивных параметров:<br>
<br>
Эти новые параметры, однако, не будут независимыми от старых. Действительно, исключая из совместной системы уравнений  и переменные   можно выразить остающиеся переменные  как функции  и наоборот Возможность такого перевыражения накладывает, конечно, некоторые дополнительные ограничения на функции удельной энергии и энтропии. Упоминавшаяся в предыдущей лекции теорема об обратной функции требует, например, чтобы матрицы вторых частных производных<br>
<br>
были невырождены. В термодинамике обычно накладывается более сильное условие, требующее, чтобы все собственные значения первой матрицы были бы строго отрицательны, а второй – строго положительны во всей допустимой области изменения термодинамических параметров.<br>
Основная задача термодинамики состоит в нахождении равновесных состояний для заданной термодинамической системы со связями. Каким же образом классическая термодинамика решает эту задачу? Выше мы постулировали, что в S-представлении вся информация о термодинамической системе заключена в ее энтропийной функции. Следовательно, эта функция должна «знать» все и о равновесных состояниях термодинамической системы, подчиненной тем или иным термодинамическим связям. Простейшее и наиболее естественное предположение о связи энтропии с состоянием равновесия, подтверждающееся опытом, формулируется следующим образом..<br><img src="2-молекулярка\images1\mol3.jpg?1712139352552"><br>В состоянии термодинамического равновесия энтропия замкнутой термодинамической системы со связями достигает своего максимального значения.<br>
Это утверждение, известное как принцип максимума энтропии, мы примем в качестве пятого постулата термодинамики. Отметим очевидную аналогию с принципом наименьшего действия в классической механике. Как известно, в лагранжевом формализме вся информация о механической системе кодируется функционалом действия на пространстве траекторий системы. Основная задача классической механики состоит в нахождении истинных траекторий движения при заданных начальном и конечном положениях системы. Принцип наименьшего действия утверждает, что истинные траектории системы соответствуют минимуму функционала действия в классе траекторий, подчиненных данным граничным условиям. В отличие от классической механики, где для вывода уравнений Эйлера – Лагранжа приходится привлекать аппарат вариационного исчисления, нахождение максимума энтропии сводится к классической задаче математического анализа на условный экстремум функции.]]></description><link>2-молекулярка\2.2-(d)-принцип-макcимума-энтропии.html</link><guid isPermaLink="false">2 Молекулярка/2.2 (D) Принцип макcимума энтропии.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:40 GMT</pubDate><enclosure url="2-молекулярка\images1\mol3.jpg?1712139352552" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;2-молекулярка\images1\mol3.jpg?1712139352552&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Введение. История возникновения и развития электродинамики.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>В настоящее время в природе известны четыре типа фундаментальных взаимодействий - сильное, электромагнитное, слабое и гравитационное. Сильное взаимодействие обеспечивает притяжение частиц, образующих ядра атомов (нуклонов). Электромагнитное взаимодействие обеспечивает притяжение или отталкивание частиц, обладающих специальным свойством - зарядом. Электромагнитное взаимодействие приблизительно на два порядка слабее сильного. Слабое взаимодействие, интенсивность которого приблизительно на 16 порядков слабее сильного, ответственно за распад "элементарных" частиц. <br>Наконец, гравитационное взаимодействие, которое на 43-44 порядка слабее сильного, ответственно за притяжение частиц, обладающих массами. Первым из четырех перечисленных было открыто гравитационное взаимодействие. Следующим было электромагнитное взаимодействие, которое определяет колоссальное количество явлений природы. Электромагнитное взаимодействие характеризуется участием так называемого электромагнитного поля. <br>Электромагнитное поле - особая форма материи, посредством которой осуществляется взаимодействие между заряженными частицами. <br><img src="3-электродинамика\images3\el1.png?1712140093462"><br>Электродинамика - физическая теория определяющая свойства электромагнитного поля. <br><img src="3-электродинамика\images3\el2.jpg?1712140145869"><br>Начиная с середины XX века, электродинамика делится на классическую и квантовую. Законы классической электродинамики сформулированы в середине XIX века в уравнениях Максвелла. Система уравнений Максвелла позволяет определить значения основных характеристик электромагнитного поля - вектор напряженности электрического поля E и вектор магнитной индукции поля B в зависимости от распределения в пространстве зарядов и токов. Как показали исследования электромагнитных взаимодействий, законы классической электродинамики оказались неприменимы для процессов, протекающих на малых пространственно - временных интервалах. В этом случае справедливы законы так называемой квантовой электродинамики.<br>Первые исследования электромагнитных явлений сформировали два независимых раздела, определяющих свойства электрических явлений (взаимодействие покоящихся зарядов) и магнитных явлений (взаимодействие постоянных токов). Последующие исследования показали, что электрические и магнитные явления взаимосвязаны и проявляются как частные случаи более общего так называемого электромагнитного поля. <br>В настоящем курсе рассматривается классическая электродинамика, которая хотя и имеет отмеченное выше ограничение, не утратила своего значения и является фундаментом большинства разделов электротехники, радиотехники, электроники (кроме квантовой), классической оптики и т.п. На основе уравнений классической электродинамики рассматриваются многие проблемы поведения плазмы в лабораторных условиях и в космосе, широкий круг прикладных и теоретических задач многих других разделов физики. Проявления электрических и магнитных явлений известны с древних времен [5]. Так были найдены минералы, притягивающие железо. Было обнаружено, что янтарь (по гречески - электрон), потертый о шерсть, притягивает легкие предметы. Проявления природного электричества - разряды молний, шаровая молния, различные природные свечения привлекали своей загадочностью и силой.<br>Исследования и наблюдения этих явлений осуществлялось веками, однако только в 1600 году Вильям Гильберт разграничил электрические и магнитные явления. Им было открыто существование магнитных полюсов, установлено, что земной шар является гигантским магнитом.<br><img src="3-электродинамика\images3\el3.jpg?1712140199424"><br>В 17 -ом, начале 18 -го веков были построены первые электростатические машины, установлено существование зарядов двух типов, обнаружена электропроводность металлов. В 1745 году была изобретена лейденская банка, которая явилась первым конденсатором и дала возможность накапливать большие электрические заряды. В 1747 - 1753 годах Бенджамин Франклин сформулировал первую последовательную теорию электрических явлений, установил электрическую природу молнии и изобрел молниеотвод. Во второй половине 18 века началось количественное изучение электрических явлений. Г.Кавендиш в 1773 и Шарль Огюст Кулон в 1785 установили закон взаимодействия неподвижных точечных зарядов. Следующий этап в развитии электродинамики оказался связанным с открытием Луиджи Гальвани "животного электричества" в конце 18 века.<br>Александр Вольт правильно истолковав опыты Гальвани изобрел в 1800 году первый источник электрического тока. В 1807 году Гемфри Дэви, пропустив ток через растворы щелочей получил неизвестные ранее металлы - натрий и калий. В 1826 году Георг Симон Ом определил количественную зависимость электрического тока от напряжения в цепи. В 1830 году Карл Фридрих Гаусс сформулировал основную теорему электростатики. В 1841 году Джеймс Прескотт Джоуль установил, что количество теплоты, выделяемое в проводнике пропорционально квадрату силы тока. Однако наиболее фундаментальное открытие было сделано Ганс Христиан Эрстедом в 1820 году, установившим связь между электрическими и магнитными явлениями. В том же году Андре-Мари Ампер нашел закон взаимодействия электрических токов. Открытия Эрстеда и Ампера положили начало развитию электродинамики как науки. В 1830-1840 -х годах большой вклад в развитие электродинамики внес Майкл Фарадей - основатель общего учения об электромагнитных явлениях, в котором все электрические и магнитные явления рассматривались с единой точки зрения. В 1831 году Фарадей открыл закон электромагнитной индукции - возбуждение электрического тока в контуре, находящемся в переменном магнитном поле. Это открытие положило начало электротехники. В 1833 -34 годах Фарадей установил законы электролиза, в 1837 году открыл явление поляризации диэлектриков, в 1845 году явления парамагнетизма и диамагнетизма, вращение плоскости поляризации света в магнитном поле. <br>Фарадей предположил, что наблюдаемое взаимодействие электрических зарядов и токов осуществляется через создаваемые ими в пространстве электрическое и магнитное поля, введя таким образом сами эти поля как реальные физические объекты. Фарадей исходил из концепции близкодействия, отрицая распространненую в то время концепцию, согласно которой тела взаимодействуют друг с другом через пустоту. При этом Фарадей ввел понятие о силовых линях как механических натяжениях в гипотетической среде - эфире. В 1861 - 73 годах электродинамика получила свое развитие и завершение в работах Джеймса Клерка Максвелла.<br>
<img src="3-электродинамика\images3\el4.jpg?1712140275237"><br>Максвелл сформулировал фундаментальные уравнения классической электродинамики, добавив к известным экспериментальным законам и соотношениям гипотезу о порождении магнитного поля переменным электрическим полем. По сути данная гипотеза не воспринималась научным сообществом почти тридцать лет. При этом вслед за Фарадеем, Максвелл рассматривал электромагнитные явления как особую форму механических процессов протекающих в эфире. Важнейшим следствием уравнений Максвелла являлось предсказание электромагнитных волн, распространяющихся со скоростью света. <br>Экспериментально наличие таких волн было обнаружено Генрихом Герцем в 1886-89 годах. Это явилось окончательным подтверждением теории Максвелла. Попытки применения законов классической электродинамики к исследованию электромагнитных процессов в движущихся средах привели к значительным противоречиям и проблемам.<br>Стремясь разрешить их Альбертом Эйнштейном в 1905 году была сформулирована специальная теория относительности. Эта теория опровергла идею существования эфира, наделенного механическими свойствами. Стало очевидным, что законы электродинамики не могут быть сведены к законам классической механики. Таким образом понятие электромагнитного поля приобрело смысл специфической формы существования материи, обладающей всеми привычными механическими атрибутами (энергия, импульс, момент импульса), но не только ими. Конкретное исследование свойств электромагнитного поля, способы его создания и использования и являются предметом изучения электродинамики.]]></description><link>3-электродинамика\3.1-(n)-введение.-история-возникновения-и-развития-электродинамики..html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.1 (N) Введение. История возникновения и развития электродинамики..md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:41 GMT</pubDate><enclosure url="3-электродинамика\images3\el1.png?1712140093462" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;3-электродинамика\images3\el1.png?1712140093462&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Электродинамика сверхпроводников]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Явление сверхпроводимости было открыто Оннесом в 1911 году при наблюдении изменения зависимости сопротивления R ртути от температуры. Было обнаружено, что при температуре  K сопротивление ртути стало приблизительно на 16 порядков меньше, чем у чистой меди. Другими словами R(ртути)→ 0 рис 1. Дальнейшие экспериментальные исследования показали что:<br>
<br>Для проводников существует критическая температура Tc, ниже которой сопротивление проводников не обнаруживается. 
<br>Магнитное поле может разрушить сверхпроводящее состояние. При этом если для T = 0 магнитное поле приводящее к разрушению сверхпроводящего состояния обозначить через Hc(0), то экспериментальная зависимость критического значения напряженности, при которой происходит разрушение сверхпроводящего состояния.
<br>В сверхпроводящем состоянии происходит квантование магнитного потока. Данное экспериментальное наблюдение было установлено следующим образом. Пусть при  c замкнутое кольцо из проводника помещено в магнитное поле. Силовые линии магнитного поля пересекают плоскость кольца и дают определенное значение потока вектора индукции. Понизим температуру до Tc и выключим магнитное поле. При выключении поля поток вектора индукции магнитного поля начнет уменьшаться, но его изменение индуцирует в проводящем кольце ток, который не затухает с течением времени , а в кольцо "вмораживается" магнитный поток. Такой ток называется сверхтоком. Сверхток наблюдался в течении двух с половиной лет, но никаких изменений в его величине не было обнаружено.
<br><br>Классическая теория явлений сверхпроводимости первоначально была построена на использовании модели и уравнений Лондонов. В рамках этой модели все электроны делятся на два типа - сверхпроводящие и нормальные. Физическая природа двух типов электронов в модели не обсуждается. Полное число электронов в единице объема n определяется суммой числа сверхпроводящих ns и нормальных nn электронов . Изменение числа нормальных и сверхпроводящих электронов в объеме проводника в зависимости от температуры проводника показан на рис 3. Рассмотрим бесконечно малый объем сверхпроводника dv. Масса сверхпроводящих электронов внутри этого бесконечно малого объема равна , а заряд ns e dv.<br><img src="3-электродинамика\images3\el5.png?1712140346687">]]></description><link>3-электродинамика\3.2-(v)-электродинамика-сверхпроводников.html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.2 (V) Электродинамика сверхпроводников.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:42 GMT</pubDate><enclosure url="3-электродинамика\images3\el5.png?1712140346687" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;3-электродинамика\images3\el5.png?1712140346687&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Электростатика]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Дифференциальные уравнения Максвелла записаны для областей пространства в которых физические параметры, характеризующие свойства среды являются непрерывными функциями координат. Во многих случаях встречаются ситуации, когда эти свойства меняются скачкообразно, например на поверхности раздела двух сред.<br>
Нормальные составляющие поля.<br>
Чтобы определить поведение векторов поля на границе раздела заменим точную границу раздела тонким переходным слоем, внутри которого параметр меняется быстро, но непрерывно от значения с одной стороны слоя до значения на другой стороне этого слоя.<br>
Внутри этого слоя рассмотрим бесконечно малый цилиндр боковая поверхность которого совпадает с направлением нормали к границе раздела. Пусть основания цилиндра равны , а высота цилиндра . Поскольку внутри цилиндра вектор  и его производные непрерывны, то на основании теоремы Гаусса в электростатике  поток вектора индукции через выбранную цилиндрическую поверхность равен полному заряду внутри цилиндра и складывается из потока через основания и потока через боковую поверхность.<br>
Рассмотрим предел потока вектора индукции через цилиндрическую поверхность при условии, когда высота цилиндра стремится к нулю. В этом случае поток через боковую поверхность стремится к нулю, а в силу малости поверхностей основания оставшиеся интегралы по верхнему и нижнему основанию цилиндра можно вычислить по теореме о среднем, то есть: <br>  <br>где  и  значения векторов поля в некоторых средних точках бесконечно малых поверхностей оснований цилиндра, а  и  единичные векторы внешней нормали на верхнем и нижнем основании цилиндра. Очевидно, что данные векторы направлены в противоположные стороны. Для дальнейших рассуждений удобно характеризовать поверхность раздела направлением единичной нормали n к поверхности раздела двух сред. Выберем направление такой нормали от первой (нижней) среды ко второй (верхней).<br>
В этом случае имеем очевидные равенства: . В результате предельное (dh → 0) выражение для потока вектора индукции электрического поля через рассматриваемую цилиндрическую поверхность будет иметь вид<br>
<br>
Здесь  и  - проекции вектора индукции электрического поля на направление нормали к границе раздела двух сред.<br><br>Чтобы получить соотношения, связывающие тангенциальные составляющие поле, рассмотрим бесконечно малый прямоугольный контур  две стороны которого параллельны границе раздела и равны , а две другие стороны ортогональны границе раздела, пересекают её и равны:  Рассмотрим циркуляцию вектора напряженности электрического поля вдоль контура  и найдем предел этого выражения при условии dh → 0.<br> <img src="3-электродинамика\images3\el6.jpg?1712140435721"><br><br> Поведение C на границе раздела двух сред легко установить на основании (10) и связи вектора напряженности электрического поля со скалярным потенциалом .<br>
Интегрируя данное равенство, получим . Произвольная константа интегрирования должна быть выбрана раной нулю, так как в противном случае на границе раздела двух сред появилась бы бесконечная сила, что не имеет физически осмысленных причин. Таким образом, на границе раздела двух сред .]]></description><link>3-электродинамика\3.3-(d)-электростатика.html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.3 (D) Электростатика.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:43 GMT</pubDate><enclosure url="3-электродинамика\images3\el6.jpg?1712140435721" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;3-электродинамика\images3\el6.jpg?1712140435721&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Элементарные определения физики плазмы.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Плазмой называется состояние вещества при котором в веществе присутствуют свободные электроны, положительно заряженные атомы или ионы и нейтральные атомы или молекулы. В простейшем случае плазму можно представить как ионизованный газ.<br>
В зависимости от степени ионизации атомов условно плазму делят на холодную и горячую. Холодная плазма - это состояние ионизованного газа при котором число положительно заряженных ионов незначительно. Очевидно, что для отрыва большого числа электронов от многоэлектронного атома требуется приложить большое количество энергии. В этом смысле сильно ионизованную плазму можно называть горячей.<br>
Плазма - наиболее распространенное состояние вещества в природе. Звезды - это гигантские области горячей, то есть сильно ионизованной плазмы. Внешняя поверхность земной атмосферы окружена плазменной оболочкой, которая называется ионосферой. Плазма возникает при любых типах газовых разрядов (молния, искра, электрическая дуга и т.п.). Электрические силы, связывая разноименные заряды в плазме обеспечивают квазинейтральность плазмы. Разделение положительных и отрицательных зарядов в объеме плазмы приводит к возникновению электрических полей, стремящихся восстановить равновесное распределение зарядов. Для того, чтобы оценить напряженность поля, которая может возникать при нарушении нейтральности плазмы, предположим, что в некотором объеме имеющем характерные линейные размеры x, произошло полное разделение положительных и отрицательных зарядов.<br>
Электрическое поле в данной области удовлетворяет уравнению:<br>
<br>
Здесь  число электронов в единице объема, e - заряд электрона. Таким образом величина поля, возникающего в пространстве при разделении зарядов в области с размерами x имеет следующий порядок величины:<br>
.<br>
Потенциал плазмы в области разделения зарядов по порядку величины будет равен:<br>
<br><br>Очевидно, что заряды плазмы одновременно входят в состав экранирующего объема и сами являются пробными зарядами. Это означает, что области неоднородности плазмы постоянно возникают и разрушаются по объему плазмы. Время, в течении которого области неоднородности существуют, можно оценить, разделив δ на скорость движения более быстрых электронов.<br>
<img src="3-электродинамика\images3\el7.png?1712140501305"><br><br>Своеобразие свойств плазмы проявляется существенно под действием высокочастотного электрического поля. Рассмотрим в качестве примера простейший случай. Пусть в плазме имеется переменное электрическое поле с напряженностью . Комплексная форма используется только для упрощения промежуточных вычислений. Если частота поля столь велика, что за время  вероятность столкновения электрона с ионами ничтожно мала, то можно рассматривать движение электрона пренебрегая столкновениями]]></description><link>3-электродинамика\3.4-(n)-элементарные-определения-физики-плазмы..html</link><guid isPermaLink="false">3 Электродинамика/3.4 (N) Элементарные определения физики плазмы..md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:44 GMT</pubDate><enclosure url="3-электродинамика\images3\el7.png?1712140501305" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;3-электродинамика\images3\el7.png?1712140501305&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Лекции по физике]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br>]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Wed, 03 Apr 2024 09:15:15 GMT</pubDate></item></channel></rss>